\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{Introducción a los CMS}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{RedDot}

Creada en 1993, fue creada como CMS para {\it Windows Server}, con el objetivo
de dirigirse al ambiente empresarial. Pertenece a la empresa OpenText.

\section{Allaire Spectra}

CMS creado por el Allaire Corporation en 1995, una empresa originalmente de
Minnesota, EE.UU. Originalmente era de código cerrado, pero en octubre de 2003
publicaron el código para la versión 1.5.3.

\section{TYPO3}

Creado inicialmente en 1998, escrito principalmente PHP, TYPO3 es un CMS
desarrollado por el {\it TYPO3 Association}, y publicado con el código fuente
bajo la licencia GNU GPLv2. Busca ser compatible con los sistemas de servidor
principales, además de los servidores web principales (e.g.\ Apache, Nginx, y
IIS). Soporta actualmente 51 idiomas.

\section{Mambo}

Conocido inicialmente como {\it Mambo Open Source} (MOS), es precursor de otros
proyectos como {\it Joomla}. Desarrollado principalmente en PHP, es compatible
con la mayoría de los sistemas de servidores, pero hay preferencia por sistemas
Linux. Uno de sus características principales es el {\it caching}, que hace más
rápido el procesamiento en sitios web con más tráfico.

\section{Php-Nuke}

Especializado en noticias, este CMS fue originalmente un fork de Thatware. Este
CMS facilita publicidad y contenido móvil, además de otras cosas que podrías
ayudar a llevar un diario en la web.

\section{CMS Made Simple}

Este CMS fue creado para enfocarse en los desarrolladores con más experiencia
que quieren hacer más cambios y personalización de sus páginas. Por lo tanto
permite una interfaz simple para acceder al código CSS, las plantillas, y demás.

\section{Plone}

Un CMS software libre (GNU GPLv3), tiene fama de ser para empresas, pero también
tiene mucho uso en el sector público (e.g.\ FBI, Gobierno de Brasil, la ONU).
Fue creado en 1999. Su plataforma de objetivo es Zope.

\section{WordPress}

El CMS más utilizado actualmente, fue creado en 2003. Es gratis y software
libre, compatible con sistemas UNIX, Windows, y Linux. Aunque WordPress se puede
instalar en el servidor, muchos simplemente usan las instancias públicas que
provee WordPress como tal -- éstas últimas tienen la opción de pagar para tener
más funcionalidades.

\section{Blogger}

Un servicio de Google que no se puede instalar en un servidor propio desde 2010.
Ya ha perdido bastante influencia.

\section{Expression Engine}

Pertenece a EllisLab, y lleva la licencia Apache 2.0. Su característica
principal es la funcionalidad de canales, que permiten segregar páginas en
canales distintos y así facilitar su gestión.

\section{Magento}

Una plataforma de {\it e-commerce}. Pertenece a Adobe Inc. Más de 150.000
tiendas en red usan esta plataforma actualmente.

\section{Prestashop}

Un software {\it freemium}, es una plataforma de {\it e-commerce} código
abierto, bajo la licencia {\it Open Source License}. Utiliza {\it Symfony} como
{\it framework}. Actualmente soporta unos 60 idomas. Tiene su origen en Paris,
Francia.

\section{osCommerce}

Su nombre quiere decir <<Open Source Commerce>>. Es una plataforma de e-commerce
de código abierto (como indica el nombre). Fue creado en el año 2000.

\section{OpenCart}

Una tienda online creada en PHP y que utiliza MySQL como base de datos. Ha
adquirido mucho popularidad en años recientes. Está licenciado con GNU GPLv3.

\section{MediaWiki}

Plataforma en la que se basa Wikipedia y Wikimedia. Es uno de las plataformas de
enciclopedias en red más utilizadas. Actualmente soporta unos 459 idiomas, y
soporta los sistemas operativos Windows, macOS, Linux, FreeBSD, OpenBSD, y
Solaris.

\section{DokuWiki}

Una plataforma de enciclopedias online similar a MediaWiki, pero como no hace
uso de una base de datos, se puede usar fácilmente en un ordenador personal. Su
nombre viene de la palabra alemana <<Dokumentation>>. Es muy ligero y más fácil
de personalizar.

\section{TikiWiki}

También conocido como {\it Tiki}, este CMS ayuda también a crear enciclopedias
en red, pero se centra sobre todo en colaboración en grupo. Toma un modelo de
{\it todo-en-uno}, por lo tanto no hay problemas de compatibilidad, pero es un
proyecto enorme (más de un millón de líneas de código).

\section{phpBB}

Un CMS con el objetivo de crear foros de discusión. Es uno de las plataformas
más usadas de foro, sobre todo antes de Reddit. Fue creado en el año 2000.

\section{Simple Machines Forum}

Un CMS que se centra en la creación de foros. Su desarrollador es el grupo
Simple Machines. Actualmente lleva la licencia BSD 3-clause License.

\section{vBulletin}

Un CMS de foros privativo. Se basa en PHP y usa bases de datos basados en MySQL.
Fue creado en el año 2000.

\section{Discuz!}

Un software de foros chino. Es privativo. Su uso puede ser gratuito, pero sin
uso comercial. La única lengua soportada oficialmente es el chino, tradicional y
simplificado, aunque hay versiones (no oficiales) en inglés.

\section{Moodle}

Software de plataforma de educación. Su objetivo es crear una plataforma de uso
educativo que se puede usar con facilidad. Facilita la educación a distancia, y
la entrega de tareas en la edad digital. Es también la plataforma que se usa en
CEU San Pablo.

\section{Dokeos}

Una plataforma de educación belga. Fue creada inicialmente en 1999 en la
Universidad de Lovaina. Es software libre, bajo la licencia GNU GPLv3. Provee
una integración con herramientas como Dropbox.

\section{Canvas}

Competidor principal de Blackboard, este software tiene objetivo del sector
educativo. Lleva la licencia AGPLv3, y es desarrollado por Infrastructure Inc.
Fue anunciada por primera vez en 2011.

\section{Blackboard}

Empresa dedicada a educación digital. Blackboard provee un {\it suite} de
herramientas dedicadas a la educación, inclusive una sala de video-conferencias.
Es usada por la Universidad de Sevilla.

\section{Open edX}

Plataforma de educación digital. Soporta 14 idiomas. Fue creada por las
universidades de MIT y Harvard en 2013.

\section{Alfresco}

Software de gestión de información para productos de Microsoft Windows y
sistemas UNIX. Fue desarrollado por Alfresco Software Inc. Utiliza Java como
base (en vez de PHP, como en la mayoría de los casos que hemos visto). Su
objetivo es proveer servicio a negocios digitales. Lleva una versión empresarial
que es privativo, y otra versión de comunidad que lleva la licencia LGPLv3.

\section{Nuxeo}

Un software CMS basado en Java, y creado por Nuxeo. Fue fundada en el año 2000.

\section{Menalto Gallery}

Un software de código abierto, escrito en PHP. Esta plataforma busca facilitar
la publicación de galerías de imágenes y fotos en la web.

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}

\noindent
Copyright \copyright\ \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa
<nicolas@ortegas.org> \\
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
